\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{}%Ensembles de nombres -- Exercices}
\newcommand{\titreclasse}{}%Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\begin{document}

% Remarques
% =========
%
% Capacités attendues (suites)
% ----------------------------
%
% [x] Établir la convergence d'une suite, ou sa divergence vers +inf/-inf
% [x] Raisonner par *récurrence* pour établir une propriété d'une suite
% [x] Étudier des phénomènes d'évolution modélisables par une suite
%
% Barême
% ------
%
% I.1.    0.5 deux valeurs correctes, -0.25/erreur
% I.2.    0.5 argument qui vient de l'énoncé
% I.3.(a) 0.5 python correct, -0.25/faute
% I.3.(b) 0.25 u_12 0.25 valeur correcte
% I.4.(a) **RÉCURRENCE** /1.5 points
%                        0.25 énoncé propre P_n 
%                        0.25 init héréd.
%                        0.25 calcul
%                        0.25 conclusion
%                        0.25 idée u_{n+1} - u_n
%                        0.25 idée comparaison à 8000
% I.4.(b) 0.5 théorème utilisé correctement
% I.5.(a) **SUITE AUXILIAIRE GÉOMÉTRIQUE** /1 point
%                                          0.25 idée v_{n+1} ~> u_n{n+1}
%                                          0.25 idée u_{n+1} ~> u_n{n}
%                                          0.25 idée u_{n} ~> v_n{n}
%                                          0.25 conclusion
% I.5.(b) 0.25 expression 0.25 argument ``suite géométrique''
% I.5.(c) 0.25 rappel lien u et v 0.25 expression correcte
% I.6.(a) 0.25 limite 0.25 argument ``0<q<1''
% I.6.(b) 0.5 interprétation avec du sens : 0.25 notion de stagnation et 0.25
%         notion de temps long ?
%
% II.(a)  0.5 factorisation 0.5 argument
% II.(b)  0.5 limites num./dénom. 0.5 opération lim.
% II.(c)  0.5 limites num./dénom. 0.5 opération lim.

\begin{center}
\textbf{\LARGE \textsc{Évaluation -- Limites de suites et de fonctions}}\\[2mm]

{\large Vendredi 11 Octobre 2024, durée : 1h00}\\[1mm]
\noindent\rule{8cm}{0.4pt}\\[1mm]
\textbf{\textsc{Consignes à respecter}}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*/}]
\item \textbf{Toutes les réponses doivent être justifiées.}
\item Une grande importance sera accordée à la rédaction de la
  copie.
\item \underline{\textbf{Soulignez ou encadrez vos résultats}}.
\item La calculatrice est \textbf{autorisée}.
\end{enumerate}
\noindent\rule{12cm}{0.4pt}
\end{center}

\begin{center}
  Bon courage !
\end{center}

\begin{exo}\emph{(7 points)}\\
  Aissatou dépose $5\;000$ euros sur un compte en banque le premier janvier
  $2019$. Chaque mois, elle dépense le quart de ce qu'elle a sur son compte. De
  plus, le dernier jour de chaque mois, elle dépose $2\;000$ euros
  supplémentaires sur le compte. On note $u_n$ la somme sur le compte le
  $1^\text{er}$ jour du mois, $n$ mois après janvier $2019$.
  \begin{enumerate}
    \item Donner la valeur de $u_1$ et $u_2$.
    \item Justifier que pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_{n+1}=0,75u_n+2000$.
    \item On souhaite connaître la somme sur le compte le $1^{\text{er}}$
      janvier 2020.
      \begin{enumerate}
        \item Compléter le programme en Python suivant pour qu'il réponde à la
          question.
          \begin{center}
            \begin{minipage}{.3\textwidth}
\begin{python}
u = ...
for i in range(...):
    u = ...
print(...)
\end{python}
            \end{minipage}
          \end{center}
        \item À l'aide de la calculatrice, déterminer la somme sur le compte le
          $1^{\text{er}}$ janvier 2020.
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Montrer que pour tout $n\in\mathbb{N}$, $u_n\leq u_{n+1}\leq8000$.
        \item En déduire que la suite $(u_n)$ est convergente.
      \end{enumerate}
    \item Soit $(v_n)$ la suite définie par $v_n=u_n-8000$.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que la suite $(v_n)$ est géométrique.
        \item Déterminer l'expression de $v_n$ en fonction de $n$.
        \item En déduire une expression de $u_n$ en fonction de $n$.
      \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
        \item Déterminer la limite de la suite $(u_n)$.
        \item Donner une interprétation, dans le contexte de l'exercice.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}\emph{(3 points)}\\
  Déterminer les limites suivantes.
  \begin{align*}
    \textbf{a)}\;& \lim_{x\to+\infty}\left( \frac{x^3+x+1}{x^2-1} \right) &
    \textbf{b)}\;& \lim_{x\to3^-}\left( \frac{1-x^2}{3-x} \right) &
    \textbf{c)}\;& \lim_{x\to-\infty}\left( \frac{e^x}{e^x-e^{-x}} \right)
  \end{align*}
\end{exo}

\end{document}
